\section{Experiência realizada}
%%%WHY NO MATIRIALZZZZ%%%%%
% explicado na introduçao
%A actividade experimental divide-se no estudo do motor de Stirling 
%funcionando como bomba de calor e, posteriormente, como máquina térmica.


\subsection{Bomba de Calor}
Neste caso é necessário fornecer energia mecânica, através um motor elétrico, por
uma correia de ligação que atua sobre o eixo de rotação 
do motor, rodando-o no sentido dos ponteiros do relógio. Desta forma, a 
compressão do ar ocorre perto da $FQ$ (neste caso água em 
circulação) transferindo-se para esta calor, quando o gás expande. 
%%  a frase acima parece-me errada. A compressão realmente ocorre junto da FQ e tb é transferido para a
%%  mesma calor, mas porquê quando o gás expande??...
\par
Nos primeiros 15 minutos, após se ligar o motor, verificou-se o 
arrefecimento da zona junto à resistência, fonte fria, monitorizando a temperatura,
pelos sensores aí colocados e com o auxílio do software \textit{Cassy}.
\par
Associou-se à bomba de calor já descrita um circuito elétrico que 
fornece energia a uma resistência que funciona como $FF$, através de um gerador DC.
O circuito utilizado permite manter uma temperatura constante na fonte
fria, que deve ser $5^oC$ menor que a temperatura ambiente para que se 
minimizem possíveis perdas de calor com o exterior. Depois de 
estabelecido o equilíbrio, a potência elétrica fornecida, $P_{el}$,
corresponde à potência extraída da $FF$, $P_{FF}$.
\begin{equation}
  P_{FF}=P_{el}=UI
\label{p_ff}
\end{equation}
onde $U$ e $I$ são a d.d.p. e intensidade fornecidas aos terminais da 
resistência, respetivamente, sendo medidos com auxílio de multímetros, 
de acordo com a fig. \ref{montagema}.
\par
A potência transferida para a FQ foi calculada segundo a eq. \ref{p_fq}.

\begin{equation}
  P_{FQ}=\dot{m}c(T_{s}-T_{e})
\label{p_fq}
\end{equation}
onde $T_{s}$ e $T_{e}$ foram recolhidos por sensores à saída e 
à entrada da água do circuito de arrefecimento, respetivamente, $c$ é a
capacidade térmica da água e $\dot{m}$ é o caudal medido através da 
cronometração do tempo de enchimento de uma proveta de $20mL$. Para
garantir que $\dot{m}$ se manteve constante ao longo da experiência, repetiu-se
a medição do mesmo diversas vezes.
\par
Depois de todas as temperaturas mencionadas terem sido recolhidas, ainda 
através do mesmo software de aquisição de dados, foi possível medir
a pressão e o deslocamento ao longo de um determinado período de tempo,
usando sensores de pressão e deslocamento assinalados na figura \ref{montagema}.
\par
A partir desses dados, foi possível visualizar um 
diagrama $Ps$, cuja área ($\oint Pds$) multiplicada pela secção do 
êmbolo ($A_{\hat{e}mbolo}=\pi r^2)$, com $r=3cm$, e pela frequência de
funcionamento ($f=1/\tau$) dá o trabalho efetuado pelo fluído sobre o
êmbolo, $P_W$.
\begin{figure}[H]
 \centering
 \resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
  \input ./img/esquema
  }
 \captionsetup{type=figure}
 \caption{Esquema da montagem efectuada}
 \label{montagema}
\end{figure}

\begin{equation}
  P_{W}=\frac{A\oint Pds}{\tau}
\label{p_w}
\end{equation}

%%%%%%%%%MMudei todas as referencias a rendimento no caso da bomba de calor pois o que era pedido era o COP da bomba de calor

Calcularam-se dois $COP$ diferentes: $COP$, para o 
qual o calor retirado da fonte quente é dado por $P_{FQ}$, e $COP'$,
que considera a mesma potência como a soma do trabalho efetuado sobre o
êmbolo $P_{W}$ e a potência fornecida à fonte fria, $P_{FF}$, ou seja, despreza as possíveis trocas de calor da fonte quente com o exterior.
\begin{align}
COP&=\frac{P_{FQ}}{P_W} \text{~~~~~~or~~~~~~}
COP'=\frac{P_W+P_{FQ}}{P_W}
\label{epsilon}
\end{align}

Pela equação \ref{alpha_bomba}, pôde ainda calcular-se $\alpha$, tanto
considerando $P_{FQ}$ como $P_W+P_{FQ}$.
\par
Finalmente, avaliou-se a potência associada às perdas, dada por $P=P_{FF}-P_{W}-P_{FQ}$
e as razões pelas quais tais perdas podem ocorrer.

\subsection{Máquina Térmica}
Para o estudo do funcionamento da motor de Stirling como máquina térmica, 
removeu-se a correia de ligação que  permitia fornecer energia mecânica
e alterou-se a alimentação da resistência para um gerador AC, a fornecer
aproximadamente 12V. \par
Nesta configuração, a fonte quente passa a ser a resistência e a fonte
fria a água circulante, sendo calor transferido da primeira para a 
segunda. Assim sendo, $P_{FQ}=UI$ e $P_{FF}=\dot{m}c_w(T_{s}-T_{e})$.
\par
Depois de o motor apresentar um funcionamento regular caracterizado por
uma frequência de rotação constante, ajustou-se um sistema de travagem
de modo a se notasse uma pequena diminuição da velocidade do motor. 
Ligando o travão a um dinamómetro numa das pontas, então, a 
força necessária para manter o primeiro horizontal $F$, lida no segundo,
multiplicada pelo braço da força, $b$, e pela frequência angular, $f$,
iguala, numa situação de estacionariedade, a potência mecânica do 
sistema, tal que
\begin{equation}
P_M = 2\pi b F/T
\label{eq:P_M}
\end{equation}
onde $b=24.8cm$ é metade o comprimento do travão e $F$ é dado, após 
calibração, pela relação encontrada entre a tensão lida no dinamómetro
e a força aplicada. Essa calibração foi realizada no final da experiência,
utilizando um conjunto de massas que abrangesse tensões superiores e 
inferiores às obtidas. A relação entre a força e a tensão lida é dada por
uma regressão linear.
\par
De forma semelhante à bomba de calor, recolheram-se as d.d.p. e I nos 
terminais da resistência, as temperaturas nos 3 sensores já 
considerados e o caudal da água, assim como, a área do gráfico $Ps$ e o período $T$.
\par
A análise efetuada é também análoga à anterior, encontrando desta vês dois
rendimentos, assim como a
potência de perdas e $\alpha$. 
%Tendo apenas em atenção o que considerar a 
%fonte quente e a fonte fria para esta configuração.
Repetiu-se o ensaio para duas travagens diferentes e para uma tensão
superior a 12 V, completando, portanto, 4 ensaios distintos.
